\chapter{Wybór użytych technologii}
Tworzony system ma docelowo składać się z~dwóch części -~sprzętowej oraz programowej. Część sprzętową stanowi urządzenie oparte o~platformę Arduino, które z~pomocą czujników inercyjnych umożliwi kontrolę nad komputerem. Część programowa jest aplikacją pomocniczą, która może zastąpić fizyczną klawiaturę i~umożliwi wprowadzanie danych do komputera. Potrzebne jest zatem porównanie i~określenie narzędzi, które posłużą do wykonania przedstawianego systemu.
 \section{Urządzenie zastępujące mysz}
 Urządzenie stanowi jedną z~dwóch części pracy. Jego celem jest umożliwienie osobom niepełnosprawnym sterowania kursorem na ekranie bez użycia konwencjonalnej myszy czy panelu dotykowego. Główna idea nawigowania po ekranie komputera opiera się na ruchach obrotowych urządzenia z~czujnikiem, które tłumaczone są na sygnały elektryczne. Sygnały te oznaczają zmiany prędkości kątowej i~przyspieszenia zgodnie z~dokumentacją układu. Na ich podstawie obliczana jest absolutna pozycja kątowa, która służy do określenia wielkości przesunięcia kursora. Finalnie Arduino emulując mysz przesyła tę wielkość do komputera.
 \subsection{Arduino}
Arduino jest platformą, w~skład której wchodzi otwarto-źródłowe, zintegrowane środowisko programistyczne \textit{Arduino IDE} (oparte na platformie Processing), język programowania \textit{Arduino} (bazujący na frameworku Wiring) oraz układy Arduino, które tworzone są zgodnie z~ideą open-source hardware \cite{arduino_intro}. Oznacza to, że każdy może dowolnie modyfikować, tworzyć i~rozpowszechniać swoje własne układy w~oparciu o~schematy oryginalnego Arduino \cite{arduino_policy}. Wieloplatformowość, niska cena, przystępny język programowania oraz duże wsparcie twórców sprawiły, że wokół tej platformy utworzyła się ogromna społeczność -~na oficjalnym forum arduino.cc zarejestrowanych jest 	ponad 720 tys. zarejestrowanych użytkowników, którzy napisali łącznie ponad 3,8 mln postów \cite{arduino_forum} (stan na 18 stycznia 2019).
\\
Istnieje wiele modeli układów Arduino, które różnią się między innymi modelem zastosowanego mikrokontrolera, co w~praktyce określa przede wszystkim liczbę dostępnych wejść/wyjść cyfrowych i~analogowych, ilość dostępnej pamięci operacyjnej, pamięci flash czy częstotliwość taktowania wewnętrznego zegara.
\\
Urządzenie wchodzące w~skład projektowanego systemu ma na celu zastąpienie myszy. Emulowanie myszy możliwe jest na samym systemie operacyjnym komputera za pomocą oprogramowania. Można jednak w~tym celu wykorzystać Arduino. Wybrane modele wyposażone są w~mikrokontroler ATmega32u4, który posiada wbudowany interfejs USB \cite{arduino_leonardo}. Są to Leonardo, Leonardo ETH oraz Micro. Dzięki temu niepotrzebne jest stosowanie w~tym celu dodatkowego mikrokontrolera, który miałby za to odpowiadać, tak jak jest to zrobione przykładowo w~modelu Uno, gdzie oprócz głównego układu ATmega328P znajduje się ATmega8U2, która musi służyć jako konwerter USB na port szeregowy \cite{arduino_uno_smd}.
Wymienione wcześniej Arduino wyposażone mikrokontroler ATmega32u4 odpowiednio zaprogramowane są w~stanie samodzielnie emulować mysz, która na komputerze identyfikuje się jako urządzenie interfejsu HID \cite{arduino_leonardo}. Dzięki temu do sterowania kursorem niepotrzebne jest instalowanie dodatkowych sterowników.
\\
Jednym z~celów jest, by urządzenie mogło pracować przytwierdzone (np. za pomocą rozciągliwego pasa materiału) do głowy użytkownika. W~związku z~tym, musi być jak najlżejsze i~najmniejsze. Do najmniejszych, obecnie dostępnych modeli należą Arduino Micro, Nano oraz MKRZERO \cite{arduino_models}.
\\
Wymogi wbudowanego kontrolera ATmega32u4 oraz małych rozmiarów spełnia jeden model Arduino -~Micro, który zostanie wykorzystany w~tworzonym systemie.
 
 \subsection{Moduł z~czujnikami inercyjnymi}
 Na rynku istnieje wiele producentów czujników inercyjnych gotowych do pracy z~mikrokontrolerami. Należą do nich m.in. Invensense, STMicroelectronics, Robert Bosch GmbH czy MEMSIC. Sensory tych firm różnią się między innymi specyfikacją, dlatego należy dobrać czujnik odpowiedni do zastosowania. Przykładowo akcelerometry stosowane w~cywilnych pojazdach kołowych, które odpowiadają za aktywację poduszek powietrznych muszą być przystosowane do pracy w~przyspieszeniach sięgających ponad 60g -~przeciążenie działające na pojazd, który uległ zderzeniu z~naczepą samochodową wynosi 61g \cite{wplyw_predkosci}. Taki czujnik może więc mieć niedużą rozdzielczość, bowiem istotne jest samo przekroczenie pewnej wartości granicznej, nie dokładna wielkość. Inaczej jest w~przypadku czujników używanych np. do precyzyjnego sterowania i~stabilizacji, gdzie większe znaczenie ma odpowiednia czułość czy filtracja szumów.
 \\
 Do kompletnego pomiaru pozycji kątowej ciała wymagany jest sam żyroskop, jednak ze względu na zjawisko dryftu żyroskopu objawiającego się stopniowym ``pływaniem'' wyników, czyli narastającym błędem pomiarowym w~każdej z~trzech osi, stosuje się również przyspieszeniomierz w~celu zminimalizowania tego problemu. Przyspieszeniomierz, w~przeciwieństwie do żyroskopu ma pewien punkt odniesienia jakim jest wektor przyspieszenia ziemskiego, którego kierunek jest stały i~skierowany ku dołowi, zaś wartość jest zależna od szerokości geograficznej i~wysokości na poziomem morza. Połączenie tych dwóch typów sensorów nadal nie daje w~pełni poprawnych wyników dla obrotu w~osi pionowej -~grawitacja działa na dane ciało z~tą samą siłą niezależnie od tego czy ciało jest obrócone w~kierunku północnym, czy południowym. By usunąć tę niejednoznaczność, najczęściej stosuje się trzeci czujnik -~magnetometr. Jest on jednak podatny na działanie pola magnetycznego w~otoczeniu, w~związku z~czym używanie go w~pobliżu źródeł tego pola takich jak głośniki, talerzowe dyski twarde czy silniki elektryczne jest obarczone pewnymi problemami, które w~praktyce mogą uniemożliwić korzystanie z~niego w~takich warunkach. Z~tego względu nie można użyć cyfrowego kompasu w~otoczeniu komputera. Można zrezygnować z~tego czujnika, stosując w~osi pionowej inne punkty odniesienia, przykładowo zdefiniowane przez użytkownika i~korygowane automatycznie (bądź też manualnie) w~trakcie działania systemu. W~związku z~tym w~urządzeniu do określania orientacji użyty zostanie żyroskop i~akcelerometr.
\\
 Rozwiązaniem, które jest powszechnie dostępne, a~równocześnie cechuje się niską ceną jest układ MPU-6050 firmy Invensense\cite{mpu6050}, który integruje w~sobie żyroskop i~akcelerometr i~ono zostanie wykorzystane w~pracy. Układ ten posiada osobną jednostkę, która sama zajmuje się synchronizacją sygnału zegarowego oraz filtracją i~fuzją danych z~obu czujników, tym samym odciążając np. Arduino, które może korzystać z~gotowych danych bez dodatkowego przetwarzania. Jednostka ta została nazwana DMP (\textit{ang. Digital Motion Processing}) i~korzysta z~algorytmów, które niestety nie zostały upublicznione, jednak jej testy funkcjonalne układu dają zadowalające wyniki, bardzo bliskie tym uzyskiwanym dzięki filtrowi Kalmana.
 Do obsługi układu MPU-6050 z~poziomu platformy Arduino wykorzystana zostanie biblioteka i2cdevlib \cite{biblioteka_i2cdevlib}. Jest to otwarto-źródłowa biblioteka, która jest zbiorem wielu klas ułatwiających komunikację z~urządzeniami podłączonymi do magistrali I\textsuperscript{2}C, dzięki czemu programista ma dostęp do wysoko-poziomowych funkcji, stanowiących interfejs do interakcji ze sprzętem, bez potrzeby manualnego ustawiania rejestrów i~tym podobnych. Biblioteka za została udostępniona przez autorów na licencji MIT, co oznacza, że można jej dowolnie używać, modyfikować, dystrybuować czy sprzedawać \cite{mit_license}.

 \section{Aplikacja komputerowa wspomagająca wprowadzanie danych}
 Poza urządzeniem, którego zadaniem jest emulacja myszy, tj. lewego i~prawego przycisku oraz sterowania kursorem potrzebna jest aplikacja, która wspomoże użytkownika w~wprowadzaniu danych. Przykładowo system Windows jest domyślnie wyposażony w~klawiaturę wirtualną, jednak nie posiada ona ułatwień dostępu dla osób z~niepełnosprawnościami, takich jak zmniejszenie liczby klawiszy w~które użytkownik musi trafić by wprowadzić dany znak. Rozwiązaniem jest stworzenie w~tym celu własnej aplikacji.
 \subsection{Język programowania}
Aplikacja ma docelowo działać na komputerach osobistych, co daje dużą swobodę wyboru języka programowania. Ze względu na możliwości, wysoki poziom abstrakcji oraz mnogość dostępnych bibliotek wykorzystany zostanie język Java. Dodatkowym atutem jest wieloplatformowość, bowiem aplikację napisaną w~języku Java można skompilować i~uruchomić na każdym systemie operacyjnym, na którym istnieje zaimplementowana maszyna wirtualna Javy, między innymi: Windows, MacOS, Linux oraz Solaris.
 
 \subsection{Biblioteka umożliwiająca tworzenie interfejsów graficznych}
 Powstało wiele bibliotek ułatwiających tworzenie interfejsów graficznych za pomocą Javy. Duża część z~nich została jednak stworzona wiele lat temu i~nie jest już dziś wspierana przez twórców, należą do nich między innymi Apache Pivot \cite{apache_pivot} oraz Qt Jambi \cite{qt_jambi}. Istnieją również oficjalne biblioteki, rozwijane przez firmę odpowiedzialną za rozwój samej Javy -~Sun Microsystems, od 2010 roku przejęte przez Oracle America \cite{oracle_sun}. Pierwszą z~nich była AWT, która następnie została ulepszona i~wydana pod nazwą Swing. Po kilku latach zastąpił go unowocześniony framework -~JavaFX, który wprowadził wiele zmian. W~tym możliwość sterowania wyglądem aplikacji przez pliki stylów CSS, projektowanie interfejsu w~wbudowanym edytorze SceneBuilder za pomocą technologii przeciągnij-i-upuść, kontrola nad umiejscowieniem elementów graficznych przez autorski język znaczników FXML oraz wsparcie dla architektury MVC. Dodatkowo JavaFX jest dziś dwukrotnie bardziej popularna od swoich poprzedników \cite{google_trends_gui}, co może przekładać się na większe wsparcie społeczności. Ze względu na szeroką funkcjonalność oraz powszechność, w~aplikacji wykorzystana zostanie biblioteka JavaFX.
 
 \subsection{Biblioteka komunikująca komputer z~Arduino}
Aplikacja powinna być w~stanie komunikować się z~Arduino być móc je na początku zainicjalizować oraz by potem odbierać od niego statusy mówiące o~zdarzeniach i~ewentualne komunikaty o~błędach. Komunikacja przez port szeregowy z~poziomu aplikacji napisanej w~języku Java jest złożonym procesem i~wymaga użycia zewnętrznej biblioteki. Wynika to z~faktu, że język ten jest tworzony z~myślą o~byciu przenośnym. W~związku z~tą cechą niemożliwe jest zaimplementowanie uniwersalnej obsługi portu szeregowego na poziomie standardu języka, bowiem zależy ona od konkretnej platformy (m.in. systemu operacyjnego). Istnieje jednak rozszerzenie Javy o~nazwie Java Communications API, które zapewnia sam interfejs programistyczny. Do bibliotek implementujących to rozszerzenie i~pracujących pod kontrolą systemu Windows należą przykładowo jSerialComm \cite{jcomm}, jSSC \cite{jssc}, RXTX \cite{rxtx_wiki}. Istnieją również biblioteki specjalizowane, tworzone specjalnie z~myślą o~komunikacji pomiędzy platformą Arduino a~systemem Windows, które wysoce upraszczają cały proces. Do takich bibliotek należy NRJavaSerial \cite{nrjs}. Powstały też projekty takie jak JArduino \cite{jarduino} i~Ardulink \cite{ardulink}, które poza samą transmisją sekwencji bajtów przez port szeregowy pozwalają również na programowanie urządzenia i~bezpośrednie sterowanie stanem logicznym pinów z~poziomu kodu w~Javie. Jako że nie jest jednak potrzebne tak kompleksowe rozwiązanie, a~jedynie prosta komunikacja przez port szeregowy, wykorzystana zostanie biblioteka NRJavaSerial, która jest rozszerzeniem popularnej, choć nierozwijanej już biblioteki RXTX.